**兩國站**（）是位於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[墨田區](../Page/墨田區.md "wikilink")[橫網一丁目](../Page/橫網.md "wikilink")，屬於[東日本旅客鐵道](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR東日本）、[東京都交通局](../Page/東京都交通局.md "wikilink")（[都營地下鐵](../Page/都營地下鐵.md "wikilink")）的[鐵路車站](../Page/鐵路車站.md "wikilink")。

## 停靠路線

此站有JR東日本的[總武本線支線](../Page/總武本線.md "wikilink")、東京都交通局的[都營地下鐵大江戶線](../Page/大江戶線.md "wikilink")，雖為轉乘站，但兩方最近的出口距離達300公尺左右。（JR線與大江戶線轉乘可選擇在距離較近的[御徒町站與](../Page/御徒町站.md "wikilink")[上野御徒町站](../Page/上野御徒町站.md "wikilink")、[濱松町站與](../Page/濱松町站.md "wikilink")[大門站](../Page/大門站_\(東京都\).md "wikilink")）。

JR東日本總武本線車站的定期列車只限行走的[中央·總武線各站停車停靠](../Page/中央·總武緩行線.md "wikilink")。雖然有可轉乘[千葉方向的](../Page/千葉站.md "wikilink")列車月台存在（[後述](../Page/#JR東日本.md "wikilink")），但現在只限臨時列車使用。依據[特定都區市內制度屬](../Page/特定都區市內.md "wikilink")「[東京都區內](../Page/特定都區市內#設定區域一覧.md "wikilink")」。

JR中央·總武線各站停車的[車站編號是](../Page/車站編號.md "wikilink")「**JB 21**」、都營大江戶線是「**E
12**」。

## 歷史

1904年4月5日，私鐵設立「兩國橋站」。總武鐵道建設鐵路時，是先行開通[市川站以東區間之後再逐漸往東京延伸通車](../Page/市川站.md "wikilink")。而本所站（之後的[錦糸町站](../Page/錦糸町站.md "wikilink")）至兩國橋站的區間是都心側最後通車的區段。當時，本所至兩國橋沿線已發展成市區，因此取得高架線許可。公司為了減低高架建設費用而修改地面路線，最後建造了長1.5公里的高架橋，成為日本鐵道最早的高架區間。一開始僅單線通車，之後在1906年8月19日複線化。由於列車行駛於高架橋上，為了避免排放式廁所的排泄物影響到居民，本所往西區間禁止使用廁所。

由於當時總武鐵道難以建設跨越[隅田川的橋樑](../Page/隅田川.md "wikilink")，因此兩國橋站成為總武鐵道都心側的總站。當時站房建於車站西側，為木造2層式建築，面積170坪（約562平方公尺），建設費約9,000萬日圓。站房旁有同為木造2層式的總武鐵道本社。月台全長212公尺，東側有地下道連通龜澤町方向的出口。站內有連通隅田川的[運河](../Page/運河.md "wikilink")，可進行水運運輸。貨運業務在1904年9月1日起開始服務。

另外，將吾妻橋站（現在的[東京晴空塔站](../Page/東京晴空塔站.md "wikilink")）做為總站的[東武鐵道也建設](../Page/東武鐵道.md "wikilink")[龜戶線連結本站](../Page/東武龜戶線.md "wikilink")，使得兩國橋站不僅是方向，也是[北關東方向的鐵路總站](../Page/北關東.md "wikilink")。吾妻橋站也因本站開業而暫時廢止。1907年9月1日，總武鐵道國有化。1910年3月1日吾妻橋站改稱淺草站，恢復客運業務。3月27日，東武鐵道終止往兩國橋站的班次。但貨運列車仍持續利用東武龜戶線至[北千住站連通](../Page/北千住站.md "wikilink")[常磐線](../Page/常磐線.md "wikilink")，直至1926年7月1日連結[小岩站與](../Page/小岩站.md "wikilink")[金町站的](../Page/金町站.md "wikilink")通車為止。

1923年9月1日，日本發生[關東大地震](../Page/關東大地震.md "wikilink")，本站站房崩塌燒毀。高架橋受損嚴重，直至10月9日才恢復通車。在臨時站房無法負荷不斷增加的乘客流量與貨運需求下，1929年12月30日新站房正式啟用。月台為[終端式](../Page/港灣式月台.md "wikilink")2面4線構造，站房面積3,034坪（約10,030平方公尺）。當時乘車口與下車口分離，乘車口與在面對站房的左側，下車口在站房右側。內部設有剪票口、2等候車室、3等候車室、行李櫃台。

原來的「[兩國](../Page/兩國.md "wikilink")」涵蓋隅田川兩岸（17世紀以前隅田川是[武藏國與](../Page/武藏國.md "wikilink")[下總國交界而得名](../Page/下總國.md "wikilink")），因此橋梁稱為。位於兩國橋附近的本站雖以橋梁命名為兩國橋，但在「兩國」的範圍逐漸縮減至隅田川東岸，加上一般人有多簡稱本站為兩國站，因此在1931年10月1日正式更名為「兩國站」。

當時，在房總方向共94站之中，作為東京側總站的兩國站在使用人數與收入都高居第一，貨運業務量也名列第2位。其業務收入在東京鐵路車站中僅次於[東京](../Page/東京站.md "wikilink")、[上野](../Page/上野站.md "wikilink")、[新宿](../Page/新宿站.md "wikilink")、[橫濱](../Page/橫濱站.md "wikilink")、[新橋排名第](../Page/新橋站.md "wikilink")6位，高於當時的[澀谷與](../Page/澀谷站.md "wikilink")[池袋等站](../Page/池袋站.md "wikilink")。但在開始興建兩國站往西的[總武本線後](../Page/總武本線.md "wikilink")，本站失去總站的地位，逐漸衰退。

因關東大地震燒毀的市區在進行都市更新後保留了鐵路用地，之後在1932年7月1日完成至[御茶之水的線路](../Page/御茶之水站.md "wikilink")，總武本線起點也改至御茶之水。御茶之水與兩國之間因已[電氣化而實施電車的折返運轉](../Page/鐵路電氣化.md "wikilink")，本站成為往房總方向列車的轉乘站。因此，站內整建現在使用的1、2號線月台，並增設地下道連通原有月台，高架下新設直通電車月台的剪票口。當時兩國以東尚未電氣化，往房總方向的乘客須在兩國站轉乘，但由於乘客不需通過剪票口，進出站人次與收入大減。1935年7月1日，完成至[千葉站區段的鐵路電氣化](../Page/千葉站.md "wikilink")，因此電車可直通該站，本站起訖班次逐漸減少。第二次世界大戰後，由於煤炭缺乏而減少[蒸汽機車的使用](../Page/蒸汽機車.md "wikilink")，加上房總方向成為[柴聯車的重點區段](../Page/柴聯車.md "wikilink")，本站起訖往房總方向的班次減少至每日兩班。

但因當時[外房線](../Page/外房線.md "wikilink")、[內房線尚未電氣化](../Page/內房線.md "wikilink")，1958年7月10日起柴聯車準急「犬吠」開始運行，本站為其起訖站。接著房總方向的準急、急行開始增班，加上部分經[總武緩行線往新宿方向的列車](../Page/總武緩行線.md "wikilink")，有許多優等列車以本站為起訖站。兩國站因此重新恢復往房總方向的總站地位。特別是每年夏季有許多往房總海濱的臨時列車，使得兩國月台人聲鼎沸。之後列車月台也電氣化。

1972年7月15日，總武本線[複複線化](../Page/複複線.md "wikilink")。東京站至錦糸町站的地下線[總武快速線完工](../Page/總武快速線.md "wikilink")，總武線快速列車可直達東京站。特急開始從東京地下站直通總武線、內房線、外房線。該線路從本站站內北側通過，由於是出土段，加上急轉彎，因此本站未設月台。從此總武快速線列車不停靠本站。貨運業務在逐漸移至附近的等站後，結束其物流據點的地位。此時，往房總方向的急行列車仍有部分在兩國站發車\[1\]，但在1982年11月15日改點後，廢止本站所有往房總方向的急行列車，僅剩特急「」、1日1班往返。1988年3月13日起廢止特急班次，本站僅停靠總武線各站停車。

另一方面，在[東京的地下鐵路網中](../Page/東京的地下鐵.md "wikilink")，兩國地域遲遲未有路線通車\[2\]，直至2000年[都營大江戶線通車後](../Page/都營大江戶線.md "wikilink")，兩國站才有地下鐵。

[File:Soubu_railway_Kamezawacho_overpass.jpg|龜澤町高架橋上的總武鐵道列車（1906年](File:Soubu_railway_Kamezawacho_overpass.jpg%7C龜澤町高架橋上的總武鐵道列車（1906年)）
[File:Ryogoku_station_after_great_Kanto_earthquake.jpg|關東大地震毀損的兩國站內](File:Ryogoku_station_after_great_Kanto_earthquake.jpg%7C關東大地震毀損的兩國站內)
[File:Ryogoku_station_completed_in_1929.jpg|1929年完成的站房（全體）與初代站房（右上](File:Ryogoku_station_completed_in_1929.jpg%7C1929年完成的站房（全體）與初代站房（右上)）

### 年表

  - 1904年（[明治](../Page/明治.md "wikilink")37年）4月5日：**兩國橋站**\[3\]開業，當時是總武鐵道在東京的總站\[4\]。另外，當時東武鐵道列車均經龜戶線直通總武鐵道線，並以本站為終點站\[5\]。
      - 9月1日：開始貨運業務。
  - 1906年（明治39年）8月19日：本站至本所複線化。
  - 1907年（明治40年）9月1日：總武鐵道國有化，成為[日本國有鐵道車站](../Page/日本國有鐵道.md "wikilink")\[6\]。
  - 1910年（明治43年）3月27日：東武鐵道淺草站（之後的[東京晴空塔站](../Page/東京晴空塔站.md "wikilink")）開業，東武鐵道取消直通計畫。自此東武列車不再停靠本站\[7\]。
  - 1923年（[大正](../Page/大正.md "wikilink")12年）
      - 9月1日：關東大地震，站房毀壞\[8\]。
      - 10月9日：恢復通車\[9\]。
  - 1929年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")4年）12月30日：新站房啟用。
  - 1931年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")6年）10月1日：改稱**兩國站**\[10\]。
  - 1932年（昭和7年）7月1日：本站和[御茶之水站之間完成](../Page/御茶之水站.md "wikilink")[電氣化](../Page/電氣化鐵路.md "wikilink")\[11\]。
  - 1958年（昭和33年）7月10日：準急「犬吠」開始運行\[12\]。
  - 1969年（昭和44年）
      - 8月20日：最後一班從本站發往勝浦的客221レ蒸汽機車發車。從此東京都23區內起訖的蒸汽機車客運列車全部廢除。（但貨運列車持續至隔年）
      - 10月1日：貨物配送業務廢止。
  - 1970年（昭和45年）7月1日：貨運業務廢止。
  - 1972年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")47年）7月15日：作為[通勤五方面作戰一環](../Page/通勤五方面作戰.md "wikilink")，[總武快速線開業](../Page/總武快速線.md "wikilink")\[13\]。
  - 1982年（昭和57年）11月15日：班次改點，廢止往房總方向的急行\[14\]，本站列車月台發車的班次大幅減少。僅剩特急「」、1日1班往返。
  - 1987年（昭和62年）4月1日：[國鐵分割民營化](../Page/國鐵分割民營化.md "wikilink")，本站由JR東日本接手管理\[15\]。
  - 1988年（昭和63年）3月13日：本站廢除特急「菖蒲」、「水鄉」班次。從此定期旅客列車僅剩總武線各站停車。
  - 1998年（平成10年）：入選[關東車站百選](../Page/關東車站百選.md "wikilink")（第二回）。
  - 2000年（[平成](../Page/平成.md "wikilink")12年）12月12日：都營大江戶線站區開業。
  - 2001年（平成13年）11月18日：JR東日本的智能卡系統[Suica正式投入服務](../Page/Suica.md "wikilink")。
  - 2007年（平成19年）3月18日：東京都交通局參與的智能卡系統[PASMO正式投入服務](../Page/PASMO.md "wikilink")。
  - 2008年（平成20年）11月29日：3號月台完成修建，正式開放使用。
  - 2010年（平成22年）3月12日：最後一班晚報運送列車自本站開出。自此3號月台沒有定期列車班次使用。
  - 2016年（平成28年）11月25日：兩國站舊站房整修，複合餐飲設施「-兩國-江戶NOREN」開幕。

### 站名由來

原來，兩國意指[隅田川](../Page/隅田川.md "wikilink")兩岸（隅田川西岸為<small>舊</small>日本橋兩國）。但當時總武鐵道僅至隅田川東岸、兩國橋以東，因此站名命名為兩國橋站，之後更名為兩國站。在站名影響與兩國國技館開設之下，現在的兩國多稱兩國橋以東的區域。而「兩國」一名則是來源於此地過去是[武藏國與](../Page/武藏國.md "wikilink")[下總國的邊界](../Page/下總國.md "wikilink")。

## 車站構造

JR車站設有東西兩個出入口，站房位於高架下。月台旁有可見過去總站面貌的舊站房與舊月台。舊站房大廳原是[居酒屋連鎖店](../Page/居酒屋.md "wikilink")「」營業的「大江戶八百八町・花之舞
兩國國技館前店」（之後移至清澄通旁錦糸町方向高架下，更名為「兩國八百八町・花之舞
江戶東京博物館前店」）。閉店後舊站房進行改建，2016年11月25日複合餐飲設施「-兩國-
江戶NOREN」開幕\[16\]\[17\]。

<File:Ryōgoku> Station-1.jpg|「江戶 NOREN」 1樓（2017年3月3日） <File:Ryōgoku>
Station-2.jpg|「江戶 NOREN」 2樓所見的一樓大廳（2017年3月3日）

### JR東日本

[島式月台](../Page/島式月台.md "wikilink")2面3線之地上車站。

由總武線各站停車用的[島式月台](../Page/島式月台.md "wikilink")1面2線電車月台以及[側式月台](../Page/側式月台.md "wikilink")1面1線列車月台組成的[高架車站](../Page/高架車站.md "wikilink")。列車月台比電車月台低。

#### 月台配置

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>月台</p></th>
<th><p>路線</p></th>
<th><p>方向</p></th>
<th><p>目的地</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JB_line_symbol.svg" title="fig:JR_JB_line_symbol.svg">JR_JB_line_symbol.svg</a> 總武線（各站停車）</p></td>
<td><p>西行</p></td>
<td><p><a href="../Page/淺草橋站.md" title="wikilink">淺草橋</a>、<a href="../Page/秋葉原站.md" title="wikilink">秋葉原</a>、<a href="../Page/新宿站.md" title="wikilink">新宿方向</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p>東行</p></td>
<td><p><a href="../Page/錦糸町站.md" title="wikilink">錦糸町</a>、<a href="../Page/市川站.md" title="wikilink">市川</a>、<a href="../Page/千葉站.md" title="wikilink">千葉方向</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p>團體、臨時月台（與總武快速線接續）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

1號線有部分導覽可見不直通的[東京站](../Page/東京站.md "wikilink")、[上野站](../Page/上野站.md "wikilink")，要前往該兩站須在[秋葉原站轉乘](../Page/秋葉原站.md "wikilink")。

本站北側有[總武快速線總武隧道的入口](../Page/總武快速線.md "wikilink")。

列車月台在總武快速線東京站（總武隧道）啟用前，是總武本線、[成田](../Page/成田線.md "wikilink")、[鹿島線](../Page/鹿島線.md "wikilink")、[內房](../Page/內房線.md "wikilink")、[外房線等的中長距離列車停靠月台](../Page/外房線.md "wikilink")，為東京都心的總站之一。平時不開放往列車月台的通道。現在僅在臨時列車停靠時使用。

列車月台在當初是3至6號線，為2面4線構造，其北側是留置線與貨物站。隨著總武快速線建設，廢止6號線與留置線、貨物站。JR成立時月台共有五面，當時有特急停靠。總武快速線團體列車多在本站折返。2010年3月12日以前，向內房、外房線沿線[報攤與主要車站](../Page/報攤.md "wikilink")[KIOSK發送晚報的報紙輸送列車](../Page/KIOSK.md "wikilink")1日1班從3號線月台發車\[18\]\[19\]。

之後1988年（昭和63年）3月13日，廢止本站的特急列車，團體列車也因東京隧道進入限制的鬆綁，多數列車改往東京站，本站使用頻率大幅減少。因此，5號線與4號線月台陸續廢止，僅剩現在的3號線月台。舊4、5號線現在作為保線基地，但因撤除高架電車線因此列車無法進入。另外，3號線月台因應2008年秋季觀光活動「周遊
夢半島千葉」（ぐるっと ゆめ半島ちば）全面整修，同年11月29日發車的「快速 周遊 夢半島1號 」（ぐるっと
ゆめ半島1号）成為整修後的第一班列車\[20\]。

新宿方向往總武線千葉方向的特急全部通過本站電車月台。

2008年9月2日，變更發車音樂與擴音器。

西口設有電扶梯與電梯。

<File:JR> Ryogoku sta 002.jpg|總武線剪票口（2010年7月31日）
[File:JREast-Ryogoku-station-platform.jpg|2號月台（2008年2月4日](File:JREast-Ryogoku-station-platform.jpg%7C2號月台（2008年2月4日)）
<File:JR> Ryogoku sta 003.jpg|東口（2010年7月31日）
[File:JREast-Sobu-main-line-JB21-Ryogoku-station-sign-20160904-071344.jpg|站名牌（2016年9月4日](File:JREast-Sobu-main-line-JB21-Ryogoku-station-sign-20160904-071344.jpg%7C站名牌（2016年9月4日)）

{{-}}

### 東京都交通局

[島式月台](../Page/島式月台.md "wikilink")1面2線之地下車站。副站名為「江戶東京博物館前」。

#### 月台配置

| 月台 | 路線                                                                                                               | 目的地                                                                                                       |
| -- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 1  | [Subway_TokyoOedo.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Subway_TokyoOedo.png "fig:Subway_TokyoOedo.png") 大江戶線 | [飯田橋](../Page/飯田橋站.md "wikilink")、[新宿西口](../Page/新宿西口站.md "wikilink")、[都廳前方向](../Page/都廳前站.md "wikilink") |
| 2  | [門前仲町](../Page/門前仲町站.md "wikilink")、[大門](../Page/大門站_\(東京都\).md "wikilink")、[六本木方向](../Page/六本木站.md "wikilink")  |                                                                                                           |

[Toei-E12-Ryogoku-station-platform.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Toei-E12-Ryogoku-station-platform.jpg "fig:Toei-E12-Ryogoku-station-platform.jpg")
{{-}}

## 使用情況

  - **JR東日本** - 2017年度1日平均**上車**人次為**39,768人**\[21\]。
  - **都營地下鐵** -
    2017年度1日平均**上下車**人次為**33,839人**（上車人次16,949人、下車人次16,890人）\[22\]。
      - 開業前1日上車人次約5,000人，2013年度突破14,000人。

各年度1日平均**上下車**人次如下表。

<table>
<caption>各年度1日平均上下車人次[23][24]</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年度</p></th>
<th><p>都營地下鐵</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1日平均<br />
上下車人次</p></td>
<td><p>增長率</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2003年（平成15年）</p></td>
<td><p>20,722</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2004年（平成16年）</p></td>
<td><p>21,192</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2005年（平成17年）</p></td>
<td><p>22,097</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2006年（平成18年）</p></td>
<td><p>23,955</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年（平成19年）</p></td>
<td><p>25,894</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年（平成20年）</p></td>
<td><p>26,789</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年（平成21年）</p></td>
<td><p>26,788</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2010年（平成22年）</p></td>
<td><p>27,318</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2011年（平成23年）</p></td>
<td><p>26,616</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2012年（平成24年）</p></td>
<td><p>27,812</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2013年（平成25年）</p></td>
<td><p>28,702</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2014年（平成26年）</p></td>
<td><p>29,556</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2015年（平成27年）</p></td>
<td><p>31,472</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2016年（平成28年）</p></td>
<td><p>32,739</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2017年（平成29年）</p></td>
<td><p>33,839</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 各年度每日平均上車人次（1900年代－1930年代）

各年度每日平均**上車**人次如下表。

<table>
<caption>各年度1日平均上車人次</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年度</p></th>
<th><p>總武鐵道 /<br />
國鐵</p></th>
<th><p>來源</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1904年（明治37年）</p></td>
<td><p>[25]1,785</p></td>
<td><p>[26]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1905年（明治38年）</p></td>
<td><p>2,230</p></td>
<td><p>[27]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1907年（明治40年）</p></td>
<td><p>1,773</p></td>
<td><p>[28]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1908年（明治41年）</p></td>
<td><p>3,247</p></td>
<td><p>[29]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1909年（明治42年）</p></td>
<td><p>3,127</p></td>
<td><p>[30]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1911年（明治44年）</p></td>
<td><p>2,936</p></td>
<td><p>[31]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1912年（大正元年）</p></td>
<td><p>2,699</p></td>
<td><p>[32]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1913年（大正2年）</p></td>
<td><p>2,511</p></td>
<td><p>[33]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1914年（大正3年）</p></td>
<td><p>2,548</p></td>
<td><p>[34]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1915年（大正4年）</p></td>
<td><p>2,381</p></td>
<td><p>[35]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1916年（大正5年）</p></td>
<td><p>2,534</p></td>
<td><p>[36]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1919年（大正8年）</p></td>
<td><p>4,437</p></td>
<td><p>[37]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1920年（大正9年）</p></td>
<td><p>5,310</p></td>
<td><p>[38]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1922年（大正11年）</p></td>
<td><p>7,052</p></td>
<td><p>[39]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1923年（大正12年）</p></td>
<td><p>7,990</p></td>
<td><p>[40]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1924年（大正13年）</p></td>
<td><p>9,020</p></td>
<td><p>[41]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1925年（大正14年）</p></td>
<td><p>9,224</p></td>
<td><p>[42]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1926年（昭和元年）</p></td>
<td><p>9,559</p></td>
<td><p>[43]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1927年（昭和2年）</p></td>
<td><p>10,163</p></td>
<td><p>[44]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1928年（昭和3年）</p></td>
<td><p>10,646</p></td>
<td><p>[45]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1929年（昭和4年）</p></td>
<td><p>10,448</p></td>
<td><p>[46]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1930年（昭和5年）</p></td>
<td><p>19,616</p></td>
<td><p>[47]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1931年（昭和6年）</p></td>
<td><p>10,624</p></td>
<td><p>[48]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1932年（昭和7年）</p></td>
<td><p>12,552</p></td>
<td><p>[49]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1933年（昭和8年）</p></td>
<td><p>13,480</p></td>
<td><p>[50]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1934年（昭和9年）</p></td>
<td><p>14,215</p></td>
<td><p>[51]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1935年（昭和10年）</p></td>
<td><p>15,128</p></td>
<td><p>[52]</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 各年度1日平均上車人次（1953年－2000年）

<table>
<caption>各年度1日平均上車人次</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年度</p></th>
<th><p>國鐵 /<br />
JR東日本</p></th>
<th><p>都營地下鐵</p></th>
<th><p>來源</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1953年（昭和28年）</p></td>
<td><p>24,022</p></td>
<td><p>未<br />
開<br />
業</p></td>
<td><p>[53]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1954年（昭和29年）</p></td>
<td><p>24,265</p></td>
<td><p>[54]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1955年（昭和30年）</p></td>
<td><p>25,753</p></td>
<td><p>[55]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1956年（昭和31年）</p></td>
<td><p>28,268</p></td>
<td><p>[56]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1957年（昭和32年）</p></td>
<td><p>28,435</p></td>
<td><p>[57]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1958年（昭和33年）</p></td>
<td><p>29,172</p></td>
<td><p>[58]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1959年（昭和34年）</p></td>
<td><p>30,871</p></td>
<td><p>[59]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1960年（昭和35年）</p></td>
<td><p>32,745</p></td>
<td><p>[60]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1961年（昭和36年）</p></td>
<td><p>33,997</p></td>
<td><p>[61]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1962年（昭和37年）</p></td>
<td><p>36,707</p></td>
<td><p>[62]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1963年（昭和38年）</p></td>
<td><p>38,700</p></td>
<td><p>[63]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1964年（昭和39年）</p></td>
<td><p>41,081</p></td>
<td><p>[64]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1965年（昭和40年）</p></td>
<td><p>42,595</p></td>
<td><p>[65]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1966年（昭和41年）</p></td>
<td><p>42,470</p></td>
<td><p>[66]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1967年（昭和42年）</p></td>
<td><p>45,386</p></td>
<td><p>[67]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1968年（昭和43年）</p></td>
<td><p>45,838</p></td>
<td><p>[68]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1969年（昭和44年）</p></td>
<td><p>40,540</p></td>
<td><p>[69]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1970年（昭和45年）</p></td>
<td><p>39,638</p></td>
<td><p>[70]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1971年（昭和46年）</p></td>
<td><p>39,456</p></td>
<td><p>[71]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1972年（昭和47年）</p></td>
<td><p>38,584</p></td>
<td><p>[72]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1973年（昭和48年）</p></td>
<td><p>37,121</p></td>
<td><p>[73]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1974年（昭和49年）</p></td>
<td><p>37,775</p></td>
<td><p>[74]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1975年（昭和50年）</p></td>
<td><p>36,986</p></td>
<td><p>[75]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1976年（昭和51年）</p></td>
<td><p>38,282</p></td>
<td><p>[76]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1977年（昭和52年）</p></td>
<td><p>38,129</p></td>
<td><p>[77]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1978年（昭和53年）</p></td>
<td><p>36,795</p></td>
<td><p>[78]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1979年（昭和54年）</p></td>
<td><p>35,970</p></td>
<td><p>[79]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1980年（昭和55年）</p></td>
<td><p>34,715</p></td>
<td><p>[80]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1981年（昭和56年）</p></td>
<td><p>33,934</p></td>
<td><p>[81]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1982年（昭和57年）</p></td>
<td><p>33,156</p></td>
<td><p>[82]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1983年（昭和58年）</p></td>
<td><p>32,664</p></td>
<td><p>[83]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1984年（昭和59年）</p></td>
<td><p>33,326</p></td>
<td><p>[84]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1985年（昭和60年）</p></td>
<td><p>34,830</p></td>
<td><p>[85]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1986年（昭和61年）</p></td>
<td><p>34,877</p></td>
<td><p>[86]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1987年（昭和62年）</p></td>
<td><p>34,995</p></td>
<td><p>[87]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1988年（昭和63年）</p></td>
<td><p>35,833</p></td>
<td><p>[88]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1989年（平成元年）</p></td>
<td><p>36,488</p></td>
<td><p>[89]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1990年（平成2年）</p></td>
<td><p>38,641</p></td>
<td><p>[90]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1991年（平成3年）</p></td>
<td><p>40,956</p></td>
<td><p>[91]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1992年（平成4年）</p></td>
<td><p>43,721</p></td>
<td><p>[92]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1993年（平成5年）</p></td>
<td><p>47,441</p></td>
<td><p>[93]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1994年（平成6年）</p></td>
<td><p>44,649</p></td>
<td><p>[94]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1995年（平成7年）</p></td>
<td><p>43,639</p></td>
<td><p>[95]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1996年（平成8年）</p></td>
<td><p>43,386</p></td>
<td><p>[96]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1997年（平成9年）</p></td>
<td><p>42,041</p></td>
<td><p>[97]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1998年（平成10年）</p></td>
<td><p>41,619</p></td>
<td><p>[98]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1999年（平成11年）</p></td>
<td><p>[99]40,977</p></td>
<td><p>[100]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2000年（平成12年）</p></td>
<td><p>[101]40,892</p></td>
<td><p>[102]7,518</p></td>
<td><p>[103]</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 各年度1日平均上車人次（2001年以後）

| 年度           | JR東日本         | 都營地下鐵  | 來源      |
| ------------ | ------------- | ------ | ------- |
| 2001年（平成13年） | \[105\]39,106 | 9,403  | \[106\] |
| 2002年（平成14年） | \[107\]39,078 | 10,438 | \[108\] |
| 2003年（平成15年） | \[109\]38,826 | 10,667 | \[110\] |
| 2004年（平成16年） | \[111\]38,548 | 10,909 | \[112\] |
| 2005年（平成17年） | \[113\]38,047 | 11,288 | \[114\] |
| 2006年（平成18年） | \[115\]39,406 | 12,254 | \[116\] |
| 2007年（平成19年） | \[117\]39,811 | 13,106 | \[118\] |
| 2008年（平成20年） | \[119\]39,969 | 13,538 | \[120\] |
| 2009年（平成21年） | \[121\]39,371 | 13,488 | \[122\] |
| 2010年（平成22年） | \[123\]38,733 | 13,735 | \[124\] |
| 2011年（平成23年） | \[125\]37,926 | 13,384 | \[126\] |
| 2012年（平成24年） | \[127\]37,961 | 13,957 | \[128\] |
| 2013年（平成25年） | \[129\]37,996 | 14,384 | \[130\] |
| 2014年（平成26年） | \[131\]37,813 | 14,800 | \[132\] |
| 2015年（平成27年） | \[133\]38,901 | 15,769 | \[134\] |
| 2016年（平成28年） | \[135\]39,902 | 16,398 | \[136\] |
| 2017年（平成29年） | \[137\]39,768 | 16,949 |         |

各年度1日平均上車人次\[104\]

  - 備考

## 車站周邊

車站旁除了[大相撲場館](../Page/大相撲.md "wikilink")[兩國國技館](../Page/兩國國技館.md "wikilink")，[江戶時代進行](../Page/江戶時代.md "wikilink")的也位於車站南側，因此此地形成相撲部屋與大尺寸服飾店聚集的[相撲之街](../Page/相撲.md "wikilink")。1909年竣工的舊兩國國技館\[138\]在回向院內（現兩國CITY
CORE），現在位在車站北側的兩國國技館是1985年竣工的新建築。

車站北側國技館旁是[江戶東京博物館](../Page/江戶東京博物館.md "wikilink")。過去該地是貨物站用地，後因總武快速線建設而廢除，改為東京自動車營業所（之後的），之後移往[江東區](../Page/江東區_\(東京都\).md "wikilink")[鹽濱](../Page/鹽濱_\(江東區\).md "wikilink")，該地改建為兩國國技館。

國技館北側是。庭園西側為[隅田川](../Page/隅田川.md "wikilink")，河岸上有南北向的[首都高速6號向島線高架道路](../Page/首都高速6號向島線.md "wikilink")。

舊安田庭園東側、江戶東京博物館北側的摩天大樓於2004年竣工。該大樓內有「」，展出過去[NTT
docomo的行動電話](../Page/NTT_docomo.md "wikilink")。

舊安田庭園東北側、NTT
docomo墨田大廈北側、位於清澄通與藏前橋通之間的是都立[橫網町公園](../Page/橫網町公園.md "wikilink")。園內有[關東大地震眾多民眾罹難的](../Page/關東大地震.md "wikilink")[陸軍本所被服廠舊址](../Page/陸軍.md "wikilink")（震災當時就已是「舊址」），是都立公園中少數以慰靈為目的的公園。園內設有祭祀震災與空襲罹難者的[東京都慰靈堂與震災復興紀念館](../Page/東京都慰靈堂.md "wikilink")、東京空襲犠牲者追悼碑等，每年3月10日（東京大空襲忌日）與9月1日（關東大震災忌日）舉行慰靈法會。

JR東口跨越南方的[京葉道路](../Page/京葉道路.md "wikilink")（[國道14號](../Page/國道14號.md "wikilink")）後往南可至（屋敷舊址、[忠臣藏襲擊地](../Page/忠臣藏.md "wikilink")）。該公園附近的兩國公園有「[勝海舟誕生地](../Page/勝海舟.md "wikilink")」碑，周邊還可發現許多江戶至[明治時期的名人足跡](../Page/明治.md "wikilink")（[芥川龍之介生育地等](../Page/芥川龍之介.md "wikilink")）。另外，車站東南側一帶是[池波正太郎小說](../Page/池波正太郎.md "wikilink")《》的主要舞台。

JR西口往南至京葉道路（兩國二丁目交差點）南側是再開發複合大樓「兩國CITY CORE」（両国シティコア），內部有劇場「」。CITY
CORE南側為兩國回向院，再往南是運河與[首都高速7號小松川線高架橋](../Page/首都高速7號小松川線.md "wikilink")。該高速道路與6號向島線在隅田川岸以[兩國系統交流道連結](../Page/兩國系統交流道.md "wikilink")，但兩路線皆未在本站附近設置出入口。

### 橫網（車站北側）

  - [兩國國技館](../Page/兩國國技館.md "wikilink")

      -
      - 相撲診療所

  - [江戶東京博物館](../Page/江戶東京博物館.md "wikilink")

  - 珍珠酒店兩國

  -
  -
  -   -
  - 都立[橫網町公園](../Page/橫網町公園.md "wikilink")

      - [東京都慰靈堂](../Page/東京都慰靈堂.md "wikilink")
      - 東京都復興紀念館

  - 國際時尚中心大廈

      -
  -
  -
  -
  -
### 兩國（車站南側）

  - 兩國豪景酒店

  - 兩國CITY CORE

      -
  -
  -
  - 吉良邸跡（屋敷舊址、[忠臣藏襲擊地](../Page/忠臣藏.md "wikilink")）

  - 墨田區立兩國小學校

### 巴士路線

最近的巴士站是JR西口、兩國豪景酒店前的「**兩國站前**」、京葉道路旁的「**兩國站入口**」、「**兩國·江戶東京博物館**」、清澄通上都營大江戶線車站附近的「**都營兩國站前**」四處，可搭乘[都營巴士](../Page/都營巴士.md "wikilink")、[京成巴士](../Page/京成巴士.md "wikilink")、[JR巴士關東](../Page/JR巴士關東.md "wikilink")、、SGRS
TOURISM AGENCY等巴士。

#### 兩國站前

  - 1號乘車處
      - 錦27：往[小岩站前](../Page/小岩站.md "wikilink")
  - 2號乘車處
      - 兩28：往東砂六丁目、
  - 無編號
      - 熊貓巴士兩國線：往淺草ROX前

#### 兩國站入口

  - 錦27：往小岩站前
  - 兩28：往東砂六丁目、臨海車庫

#### 都營兩國站前

  - 門33：往豐海水產埠頭／往[龜戶站前](../Page/龜戶站.md "wikilink")
  - 錦27、兩28：往兩國站前
  - 墨田區內循環巴士「墨田百景 墨丸君·小墨鈴」南部線：彌勒寺前、墨田區役所方向

#### 國技館水上巴士碼頭

  - 墨田區內循環巴士「墨田百景 墨丸君·小墨鈴」南部線：彌勒寺前、墨田區役所方向

#### 兩國站西口（回向院入口）

  - 墨田區內循環巴士「墨田百景 墨丸君·小墨鈴」南部線：彌勒寺前、墨田區役所方向

#### 兩國·江戶東京博物館＜京葉道路旁＞

  - 晴空塔穿梭巴士東京站線：往[東京黎凡特東武酒店（錦糸町站北口）](../Page/錦糸町站.md "wikilink")、[東京晴空塔城](../Page/東京晴空塔.md "wikilink")／往[東京站日本橋口](../Page/東京站巴士乘車處.md "wikilink")

### 水上巴士

  - [兩國碼頭](http://www.tokyo-park.or.jp/waterbus/course/port/ryogoku.html)
      -
## 其他

本站周邊因有國技館與相撲部屋等相撲相關設施，車站所在地名常被誤認為「橫**綱**」，事實上是「橫**網**」。

## 相鄰車站

  - 東日本旅客鐵道
    [JR_JB_line_symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JB_line_symbol.svg "fig:JR_JB_line_symbol.svg")
    總武線（各站停車）
      -
        [錦糸町](../Page/錦糸町站.md "wikilink")（JB22）－**兩國（JB21）**－[淺草橋](../Page/淺草橋站.md "wikilink")（JB20）
  - [PrefSymbol-Tokyo.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:PrefSymbol-Tokyo.svg "fig:PrefSymbol-Tokyo.svg")
    都營地下鐵
    [Subway_TokyoOedo.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Subway_TokyoOedo.png "fig:Subway_TokyoOedo.png")
    大江戶線
      -
        [藏前](../Page/藏前站.md "wikilink")（E-11）－**兩國（E-12）**－[森下](../Page/森下站_\(東京都\).md "wikilink")（E-13）

## 參考文獻

  -
## 參考資料

### 來源

  - JR、地下鐵1日平均使用人數

<!-- end list -->

  - JR東日本1999年度以後上車人次

<!-- end list -->

  - JR、地下鐵統計資料

<!-- end list -->

  - 東京府統計書

<!-- end list -->

  - 東京都統計年鑑

## 相關條目

  - [日本鐵路車站列表](../Page/日本鐵路車站列表.md "wikilink")

## 外部連結

  -
  - [東京都交通局
    兩國站](https://www.kotsu.metro.tokyo.jp/subway/stations/ryogoku.html)

[Category:墨田區鐵路車站](../Category/墨田區鐵路車站.md "wikilink")
[ugoku](../Category/日本鐵路車站_Ryo.md "wikilink")
[Category:總武本線支線車站](../Category/總武本線支線車站.md "wikilink")
[Category:大江戶線車站](../Category/大江戶線車站.md "wikilink")
[Category:1904年启用的铁路车站](../Category/1904年启用的铁路车站.md "wikilink")
[Category:兩國‎](../Category/兩國‎.md "wikilink")
[Category:日本西式建築](../Category/日本西式建築.md "wikilink")
[Category:本所](../Category/本所.md "wikilink")

1.  由於急行列車使用等非ATC搭載車，無法進入當時已啟用[ATC的總武快速線地下區間](../Page/列车自动控制系统.md "wikilink")（東京方向）。

2.  鄰站淺草橋站在1960年開通[都營地下鐵淺草線](../Page/都營地下鐵淺草線.md "wikilink")（當時為都營1號線），因此下調城東地區的南北交通整備優先度。

3.
4.

5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.

17. 朝日新聞「日本酒
    飲むなら東京産でしょ」売り込みの動き盛ん、「酒造」-オフィス街のビルで醸造（東京港醸造）、「小売」-都内10ヵ所の酒がずらり（都内にある酒造10ヵ所の酒を販売する「東京商店」が、JR両国駅舎内の商業施設「-両国-江戸NOREN」に2016年（平成28年）11月にオープンした。）、「行政」-「酒どころ多摩」PR、2017年4月14日。

18. [『新聞専用列車、3月で幕
    経費削減「時代の流れ」』](http://www.chibanippo.co.jp/news/world/economy_kiji.php?i=nesp1265674859)
    - 千葉日報、2010年2月9日

19. [『両国からの新聞輸送列車が廃止に』](http://railf.jp/news/2010/03/14/015600.html) -
    交友社『鉄道ファン』・railf.jp 2010年3月14日

20.

21. [JR東日本 各駅の乗車人員](http://www.jreast.co.jp/passenger/index.html)

22. [東京都交通局
    各駅乗降人員一覧](http://www.kotsu.metro.tokyo.jp/subway/kanren/passengers.html)

23. [各種報告書](http://www.train-media.net/report/index.html) - 関東交通広告協議会

24. [行政基礎資料集](https://www.city.sumida.lg.jp/kuseijoho/sumida_info/gyoseikisoshiryo/index.html)
    - 墨田区

25. 1904年4月5日開業。開業日起至翌年3月31日為止合計361日間資料。

26. [明治37年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/806584/213?viewMode=)

27. [明治38年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/806585/196?viewMode=)

28. [明治40年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/806587/190?viewMode=)

29. [明治41年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/806589/103?viewMode=)

30. [明治42年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/806591/106?viewMode=)

31. [明治44年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/972667/131?viewMode=)

32. [大正元年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/972670/134?viewMode=)

33. [大正2年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/972675/127?viewMode=)

34. [大正3年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/972677/386?viewMode=)

35. [大正4年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/972678/348?viewMode=)

36. [大正5年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/972679/383?viewMode=)

37. [大正8年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/972680/266?viewMode=)

38. [大正10年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/972681/302?viewMode=)

39. [大正11年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/972682/303?viewMode=)

40. [大正12年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/972683/294?viewMode=)

41. [大正13年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/972684/292?viewMode=)

42. [大正14年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/1448121/326?viewMode=)

43. [昭和元年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/1448138/316?viewMode=)

44. [昭和2年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/1448164/314?viewMode=)

45. [昭和3年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/1448188/346?viewMode=)

46. [昭和4年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/1448218/334?viewMode=)

47. [昭和5年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/1448245/339?viewMode=)

48. [昭和6年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/1448278/342?viewMode=)

49. [昭和7年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/1448259/315?viewMode=)

50. [昭和8年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/1446322/333?viewMode=)

51. [昭和9年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/1446161/341?viewMode=)

52. [昭和10年](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/1446276/339?viewMode=)

53.  - 13ページ

54.  - 10ページ

55.  - 10ページ

56.  - 10ページ

57.  - 10ページ

58.  - 10ページ

59. [昭和34年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1959/tn59qyti0510u.htm)

60. [昭和35年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1960/tn60qyti0510u.htm)

61. [昭和36年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1961/tn61qyti0510u.htm)

62. [昭和37年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1962/tn62qyti0510u.htm)

63. [昭和38年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1963/tn63qyti0510u.htm)

64. [昭和39年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1964/tn64qyti0510u.htm)

65. [昭和40年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1965/tn65qyti0510u.htm)

66. [昭和41年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1966/tn66qyti0510u.htm)

67. [昭和42年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1967/tn67qyti0510u.htm)

68. [昭和43年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1968/tn68qyti0510u.htm)

69. [昭和44年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1969/tn69qyti0510u.htm)

70. [昭和45年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1970/tn70qyti0510u.htm)

71. [昭和46年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1971/tn71qyti0510u.htm)

72. [昭和47年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1972/tn72qyti0510u.htm)

73. [昭和48年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1973/tn73qyti0510u.htm)

74. [昭和49年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1974/tn74qyti0510u.htm)

75. [昭和50年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1975/tn75qyti0510u.htm)

76. [昭和51年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1976/tn76qyti0510u.htm)

77. [昭和52年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1977/tn77qyti0510u.htm)

78. [昭和53年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1978/tn78qyti0510u.htm)

79. [昭和54年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1979/tn79qyti0510u.htm)

80. [昭和55年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1980/tn80qyti0510u.htm)

81. [昭和56年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1981/tn81qyti0510u.htm)

82. [昭和57年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1982/tn82qyti0510u.htm)

83. [昭和58年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1983/tn83qyti0510u.htm)

84. [昭和59年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1984/tn84qyti0510u.htm)

85. [昭和60年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1985/tn85qyti0510u.htm)

86. [昭和61年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1986/tn86qyti0510u.htm)

87. [昭和62年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1987/tn87qyti0510u.htm)

88. [昭和63年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1988/tn88qyti0510u.htm)

89. [平成元年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1989/tn89qyti0510u.htm)

90. [平成2年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1990/tn90qyti0510u.htm)

91. [平成3年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1991/tn91qyti0510u.htm)

92. [平成4年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1992/TOBB510P.HTM)

93. [平成5年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1993/TOBB510Q.HTM)

94. [平成6年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1994/TOBB510R.HTM)

95. [平成7年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1995/TOBB510S.HTM)

96. [平成8年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1996/TOBB510T.HTM)

97. [平成9年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1997/TOBB510U.HTM)

98.

99. [各駅の乗車人員（1999年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/1999.html) -
    JR東日本

100.

101. [各駅の乗車人員（2000年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2000.html) -
     JR東日本

102. 2000年12月12日開業。開業日から翌年3月31日までの計110日間を集計したデータ。

103. [平成12年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2000/00qyti0510u.htm)

104.
105. [各駅の乗車人員（2001年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2001_01.html) -
     JR東日本

106. [平成13年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2001/01qyti0510u.htm)

107. [各駅の乗車人員（2002年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2002_01.html) -
     JR東日本

108. [平成14年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2002/tn02qyti0510u.htm)

109. [各駅の乗車人員（2003年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2003_01.html) -
     JR東日本

110. [平成15年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2003/tn03qyti0510u.htm)

111. [各駅の乗車人員（2004年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2004_01.html) -
     JR東日本

112. [平成16年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2004/tn04qyti0510u.htm)

113. [各駅の乗車人員（2005年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2005_01.html) -
     JR東日本

114. [平成17年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2005/tn05qyti0510u.htm)

115. [各駅の乗車人員（2006年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2006_01.html) -
     JR東日本

116. [平成18年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2006/tn06qyti0510u.htm)

117. [各駅の乗車人員（2007年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2007_01.html) -
     JR東日本

118. [平成19年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2007/tn07qyti0510u.htm)

119. [各駅の乗車人員（2008年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2008_01.html) -
     JR東日本

120. [平成20年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2008/tn08qyti0510u.htm)

121. [各駅の乗車人員（2009年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2009_01.html) -
     JR東日本

122. [平成21年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2009/tn09q3i004.htm)

123. [各駅の乗車人員（2010年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2010_01.html) -
     JR東日本

124. [平成22年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2010/tn10q3i004.htm)

125. [各駅の乗車人員（2011年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2011_01.html) -
     JR東日本

126. [平成23年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2011/tn11q3i004.htm)

127. [各駅の乗車人員（2012年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2012_01.html) -
     JR東日本

128. [平成24年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2012/tn12q3i004.htm)

129. [各駅の乗車人員（2013年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2013_01.html) -
     JR東日本

130. [平成25年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2013/tn13q3i004.htm)

131. [各駅の乗車人員（2014年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2014_01.html) -
     JR東日本

132. [平成26年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2014/tn14q3i004.htm)

133. [各駅の乗車人員（2015年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2015_01.html) -
     JR東日本

134. [平成27年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2015/tn15q3i004.htm)

135. [各駅の乗車人員（2016年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2016_01.html) -
     JR東日本

136. [平成28年](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2016/tn16q3i004.htm)

137. [各駅の乗車人員（2017年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2017_01.html) -
     JR東日本

138. 戰後由[駐日盟軍總司令接收](../Page/駐日盟軍總司令.md "wikilink")，之後至1982年為止作為[日本大學講堂使用](../Page/日本大學.md "wikilink")，1983年拆除。